中國涉嫌通過布魯塞爾的馬耳他大使館監視歐盟的一舉一動

在周五下午出版的法國世界報上，中國在布魯塞爾的間諜活動佔據着幾乎兩個版面。其中一篇文章寫的是，中國涉嫌通過歐洲小國馬耳他在布魯塞爾的使館監視歐盟的一舉一動。署名雅克·福洛魯（Jacques Follorou）的文章寫道，馬耳他在布魯塞爾的使館裡有着中國的影子。

文章指出，馬耳他大使館位於布魯塞爾的阿基米德街25號，再也沒有比這更理想的地方來監視歐盟委員會總部大樓了。馬耳他大使館大樓是一座非常現代化的九層建築。多年來，比利時情報部門一直對位於歐盟委員會總部前的馬耳他使館的情況感到擔憂，因為其豪華的裝修工程是由中國付的錢。

2007年，在馬耳他加入歐盟三年後，中國同意為馬耳他大使館新大樓的工程付款，中國的付款不僅包括所有的裝修工程，也包括建築物的購置，總額為2100萬歐元。為這個建築做主體結構工程的CIT Blaton公司的發言人說，他們從建築物的混凝土骨架開始做，他們重做了所有的東西：地板，天花板，隔斷等。就隔離性和安全性來說，整個都頗具創新性，在安全性方面，和他們給北約做的標準是一樣的。

馬耳他大使館的大樓及其裝修確實是非常高檔的。它有着隔熱的鋁結構，雙層玻璃以及防止朝陽的外牆過熱的遮陽板等等。整個使館大樓都受到監控攝像頭和智能入門卡的保護。人體感應探測器無處不在，包括電梯和停車場都有人體感應探測器。每個區域都有特定的安全等級，安全監控中心裝的是防彈的玻璃，和鄰近建築物相接的牆上，裝有厚厚的防彈層。

布魯塞爾的外交界感到驚訝的是，馬耳他這個小國寧願購買建築物而不是可以降低費用的租賃建築物，特別是它還認為，在歐盟機構的窗戶下安家，這對它至關重要。其他歐盟成員國的使館大樓和世界大國的使館大樓距離歐盟機構都有一定的距離，也沒有影響他們的工作。

自2010年代初以來，比利時國家安全部門就指責馬耳他使館藏有中國情報部門安裝的技術手段，以便對歐盟機構進行監視。根據比利時情報部門，監視活動有可能一直持續到今天。相關的信息是由當時的比利時情報部門負責人阿蘭·溫納斯（Alain Winants）傳送到比利時外交部的。在接受法國世界報詢問時，比利時外交部的發言人只是說，他要對這些報告的內容以及隨後的相關行動進行最嚴格的保密，但他並沒有否認這些信息。目前擔任比利時最高法院首席律師的溫納斯則拒絕就此發表言論，他的繼任者—現比利時國家安全部門負責人Jaak Raes也拒絕就此發表言論。

周五的法國世界報同時刊登了另一篇也由雅克·福洛魯（Jacques Follorou）撰寫的文章，指出比利時當局在對抗中國間諜，打擊北京的被認為是敵意的行動。比利時情報部門監視與中國有聯繫的公共或私人組織，比如大學以及智囊團。比利時政治領導人的關係網也受到嚴格的審查。另外，比利時外交和安全部門也在關注中國的“生物間諜活動”，自2010年以來，一些國家安全報告已經警告了疫苗專家和製藥公司可能面臨的風險。